# Les langages HTML5 et CCS3

## Présentation
Les langages HTML et CSS sont des **langages syntaxiques de description**, par opposition aux langages de programmation que sont Python, Java, C ,...   
Ils sont interprétés par les navigateurs des ordinateurs, tablettes ou autres smartphones.  

![image de présentation](img/presentation_html.png){ style="width:60%; margin-left:20%;"}

En HTML, les discriptions sont définies par des balises (tag en anglais).   
Chaque balise a une signification précise.  
On peut associer des attibuts aux balises.
!!! Example "Exemple "
	``` html
	<h1> Mon super site </h1>
	```
	
	- Le **bloc** `h1` est défini par la balise ouvrante `<h1>` et la balise fermante `</h1>`.  
	- Toutes les balises doivent être fermées, afin de définir la fin du bloc.   
	- La balise `<h1>` (header en anglais) définit un titre de niveau 1.   
	- Le contenu du bloc `h1` est donc un titre de niveau 1 et sera afficher comme tel.   
	- Il existe 6 niveaux de titre, depuis `h1` jusqu'à `h6`.  
	
!!! Example "Autre exemple "
	``` html
	<img class="image_centree" src="./images/logo_html.jpg" alt="logo HTML" />
	```
	
	- La balise `<img>` est une balise auto-fermante : pas de balise `</img>` mais `/>` à la fin de la balise pour la fermer.
	- La balise `<img>` permet d'afficher une image dans le navigateur.  
	
	- `class`, `src` et `alt` sont des attributs de la balise.   
		* L'attribut `class` permet d'associer des propriétés d'affichage au sein de la feuille de style,  
		* L'attribut `src` (source) définit le chemin d'accès au fichier image,  
		* L'attribut `alt` définit le texte à afficher si l'image n'est pas trouvée.  
<br>
### Intérêt des pages HTML
Les pages HTML sont interprétées par des navigateurs qui sont dorénavant présents sur la plupart des appareils numériques.  
Ce qui en fait un format universel.  
Afin de s'adapter à toutes les tailles d'écran les pages web doivent-être **Responsive Web Design**.
<br>

### Les éditeurs de texte
![Accès à l'éditeur de JupyterLab](img/editeur_jupyter.jpg){ style="width:45%; float:right;" }  
!!! Note "Quelques éditeurs gratuits : " 

	- Notepad++,  
	- SublimText,  
	- VSCodium, version libre de VisualCode de Microsoft,  
	- et beaucoup d'autres.  

!!! Note "Utilisation de l'éditeur de JupyterLab :"  

	- Faire un clic-droit sur le fichier  
	- Puis **Open With &#x2794; Editor** 
<br>	
### Organisation des fichiers dans le répertoire racine
![Arborescence des fichiers](img/arborescence.png){ style="width:20%; float:right;" }  
Le nombre de fichiers augmentant rapidement, il est nécessaire de classer les fichiers utilisés par type.  
On utilisera au minimum cette arborescence.


## HTML : le contenu
### Structure d'un fichier HTML
!!! Note "Tous les fichiers HTML doivent respecter cette structure :"
	``` html
	<!-- Ceci est un commentaire -->

	<!DOCTYPE html>	    <!-- définit le type de langage utilisé : ici le HTML -->					

	<html lang="fr">	<!-- ouverture du bloc "html" - Langue : français -->								
		<head>									
						<!-- contenu du bloc "head" -->
		</head>									
		<body>	
						<!-- contenu du bloc "body" -->
		</body>
	</html>             <!-- fermeture du bloc "html" -->
	```

	- **`<!DOCTYPE HTML>`** précise que le ficher contient du HTML
	- **`<html lang="fr">`** ouverture du bloc `html` qui englobe tout
	- **Bloc `<head>`** : entête. Contient la configuration de la page html
	- **Bloc `<body>`** : corps de la page. Contient toutes les informations à afficher.
<br>

### Liste de balises HTML
!!! Note "**Le bloc `head`** - Les balises d'entête"

	``` html
	<head>
		<title>Spécialité NSI</title>
		<meta charset="UTF-8"/>
		<link rel="stylesheet" href="css/style.css"/>
		<link rel="icon" type="image/png" href="images/favicon.png"/>
		<script src="js/script.js"> </script>
	</head>
	```

	- **`<meta charset="utf-8"/>`** définit l’encodage des caractères (affichage correct des lettres accentuées).
	- **`<title>Spécialité NSI</title>`** définit le nom de la page dans l’onglet du navigateur.
	- **`<link rel="stylesheet" href="css/style.css"/>`**  indique l’utilisation d’une feuille de style et son chemin d'accès.
	- **`<link rel="icon" type="image/png" href="images/favicon.png"/>`** affiche une icone à gauche de l'onglet.
	- **`<script src="js/script.js"></script>`** indique l’utilisation d’un script de type JavaScript et son chemin d'accès.
<br>


!!! Note "**Le bloc `body`** - les balises de structure"
	![Balises de structure de body](img/structure_body.png){ style="width:30%; float:right;" } 

	- **`<nav>`** contient la navigation dans le site.
	- **`<header>`** et **`<footer>`** définit l’entête et le pied de page.
	- **`<section>`**, **`<article>`** et **`<aside>`** organisent les différentes parties spécifiques à la page.
	- **`<div>`** balise générique qui définit un bloc sans lui donner de sens particulier. En général on lui donne un attribut 
	d’identifiant `id` ou de classe `class` auquel on associe des propriétés d'affichage dans la feuille de style.
<br>


!!! Note "**Le bloc `body`** - les balises de texte"
	Il existe deux catégories de balise:

	- les balises de type `bloc` qui force le passage à la ligne avant et après le bloc.  
	- les balises `inline` qui autorise le positionnement sur la même ligne.

	!!! Note "Exemple de balises HTML de texte"

		- **`<h1>`**, **`<h2>`**, **`<h3>`**,**`<h4>`**, **`<h5>`** et **`<h6>`** : balises `bloc` pour les titres du texte.  
		- **`<p>`** balise `bloc` qui définit un paragraphe (espace avant et après le texte).  
		- Les balises `inline` de mise en forme :   
			- **`<em>`**, (emphasis) pour mettre en valeur (italique),  
			- **`<strong>`**, pour mettre en valeur (gras),  
			- **`<code>`**, pour afficher du code informatique,  
			- **`<sup>`**, pour mettre du texte en exposant,  
			- **`<sub>`**, pour mettre du texte en indice,  
			- **`<span>`**, balise générique, comme la balise **`div`** mais de type `inline`. Les propriétès associées sont à définir dans la feuille de style.

	!!! Example "Rendu de balises de texte"
		![Balises de texte](img/balises_texte.png){ style="width:45%; float:right;" } 
		``` html
		<body>
			<h1>Titre de niveau 1</h1>		
			<h2>Titre de niveau 2</h2>
			<h3>Titre de niveau 3</h3>
			<h4>Titre de niveau 4</h4>
			<h5>Titre de niveau 5</h5>
			<h6>Titre de niveau 6</h6>
			<p> 
				Ceci est un  paragraphe. Il force le passage à la ligne et 
				met en place des espacements avec les éléments au dessus et 
				au dessous (margin et padding). 
			</p>
			<p> 
				Mise en place des balises in-line : 
				<em>emphasis</em>, <strong>strong</strong>, <code>code</code>
				<sup>sup</sup>, <sub>sub</sub> et 
				<span style="color:red"> span : balise générique - pas de 
				propriétés pas défaut) </span>
			</p>
		</body>
		```
<br>


!!! Note "**Le bloc `body`** - les listes : 2 types de liste"

	- les listes non numérotées , introduites par **`<ul>`**,   
	- les listes numérotées , introduites par **`<ol>`**,  
	- Chaque item d'une liste sont introduit par **`<li>`**.  
	!!! Example "Exemple de listes"
		![Rendu du code HTML pate à crêpe](img/pate_a_crepe.png){ style="width:30%; float:right;" } 

		``` html
		<body> 
			<h1> Faire une pâte à crêpe </h1>
			<h2> Liste des ingrédients </h2>
			<ul>
				<li> 500g de farine </li>
				<li> 2 oeufs </li>
				<li> 0,5l de lait </li>
				<li> une pincée de sel </li>
			</ul>
			<h2> préparation </h2>
			<ol>
				<li> Mélanger les ingrédients </li>
				<li> Laisser reposer </li>
				<li> Faire chauffer la poêle </li>
			</ol>
		</body>
		```
<br>


!!! Note "**Le bloc `body`** - Les tableaux avec entête"
	- **`<table>`** déclare le tableau,   
	- **`<tr>`** (table row) définit une ligne du tableau,  
	- **`<th>`** (table header) définit une cellule d'entête du tableau. 
	- **`<td>`** (table data) définit une cellule de donnée du tableau.  
	 
	!!! Example "Exemple de tableau"
		![Rendu du code HTML d'un tableau](img/tableau.png){ style="width:40%; float:right;" } 

		``` html
		<body> 
			<table>
				<tr>
					<th> Prénom </th>
					<th> Nom </th>
					<th> Age </th>
				</tr>
				<tr>
					<td> Alain </td>
					<td> Térieur </td>
					<td> 50 </td>
				</tr>
				<tr>
					<td> Paul </td>
					<td> Auchon </td>
					<td> 94 </td>
				</tr>
				<tr>
					<td> Jean </td>
					<td> Raffole </td>
					<td> 80 </td>
				</tr>
			</table>
		</body>
		```
<br>			
			
			
!!! Note "**Le bloc `body`** - Les liens hypertextes"
	La balise **`<a>`** définit un lien hypertexte.
	
	=== "Exemples de syntaxes de liens hypertextes"

		- On peut définir une URL comme lien : description d'un chemin absolu.
		``` html 
			<a href="https://pgdg.frama.io/1nsi/"> Site 1NSI du lycée PGDG </a>
		```

		- On peut définir un chemin relativement au répertoire courant : description d'un chemin relatif.
		``` html 
			<a href="../page1.html"> Aller vers la page1 </a>
		```

		- On peut valider le lien en cliquant sur une image.
		``` html 
			<a href="https://pgdg.frama.io/1nsi/"><img src="../img/smiley.jpg" alt="Smiley pour tuto HTML"> </a>
		```

		- On peut faire apparaît un label lors du survol du lien.
		``` html 
			<a href="https://pgdg.frama.io/1nsi/" title="Site 1NSI du lycée PGDG"> 1NSI </a>
		```
	
	=== "Rendu des exemples"
	
		<a href="https://pgdg.frama.io/1nsi/"> Site 1NSI du lycée PGDG </a>
		
		<a href="../page1.html"> Aller vers la page1 </a>
		
		[![Smiley pour tuto HTML](img/icon_smiley.png)](https://pgdg.frama.io/1nsi/)
		
		<a href="https://pgdg.frama.io/1nsi/" title="Site 1NSI du lycée PGDG"> 1NSI </a>
<br>


## CSS : l'apparence
![Syntaxe CSS](img/syntaxe_css.png){ style="width:40%; float:right;" } 
Le HTML définit le contenu de la page,  
Le CSS définit l’apparence (le style).  
3 façons de d’appliquer un style à une balise :

- dans la balise elle-même en utilisant l’attribut style,  
- dans le bloc `<head>` du code html à l’aide d’une balise `<style>`,  
- à part, dans un fichier ayant une extension `*.css` **&#x27A4; à privilégier**.  


### CSS : les sélecteurs

!!! Note "CSS : les sélecteurs"
	Les sélecteurs ciblent les éléments HTML auxquels on va attribuer des propriétés.  
	<br>
	![Sélecteur CSS](img/selecteur_css.png){ style="width:25%;" } 
	
	!!! Note "Syntaxe pour les sélecteurs "

		| Type de sélecteur | Exemple | Description |
		| :-------: | :-----: | :---------: |
		| `balise` | `p` | Sélectionne toutes les balises `<p>` | 
		| `.class` | `.intro` | Sélectionne toutes les balises contenant l’attribut `class="intro"` |  
		| `#id` | `#date` | Sélectionne la balise contenant l’attribut `id=“date"` |   
		| `sélecteur, sélecteur` | `div, p` | Sélectionne les 2 sélecteurs (balises `<div>` et `<p>`) | 
		| `balise balise` | `div p` | Sélectionne toutes les balises `<p>` contenues dans les balises `<div>` | 
		| `balise.class` | `p.intro` | Sélectionne les balises `<p>` contenant l’attribut `class="intro”` |  

	!!! Example "Exemple d'utilisation"
		<table>
			<tr>
				<td>
				Fichier `index.html`
				``` html
				<!DOCTYPE html>								
				<html lang="fr">										
					<head>									
						<meta charset="utf-8" />			
						<link rel="stylesheet" href="style.css" />		  	
					</head>									
					<body>		
						<div id="page">
							<p>	ceci est le bloc div - balise p dans div </p>
							<h1 class="intro">
								balise h1 classe intro
							</h1>
						</div>
						<h2> balise h2 </h2>
						<h3> balise h3 </h3>
						<p class="intro">
							balise p classe intro
						</p>	
					</body>									
				</html>
				```
				</td>
				<td>
				Fichier `style.css`
				``` css
				h2 {
					font-size: 2em;
					}

				#page {
					color:blue;
					background-color : lightblue;
					}

				.intro {
					text-align: center;
					}
					
				h2, h3 {
					font-style:italic;
					font-family: arial;
					}

				div p {
					text-decoration: underline;
					}

				p.intro {
					color : maroon;
					font-weight: bold;
					text-decoration: line-through
					}
				```
				</td>
			</tr>
		</table>
		![Propriétés dédiés aux bloc](img/exemple_selecteur.png){ style="width:40%; margin-left:30%" }

### Liste de propriétés CSS		

!!! Note "CSS : les propriétés CSS dédiées au texte"   

	| Nom de la propriété | Valeurs possibles | Remarque |
	| :-------: | :-----: | :---------: |
	| `color` | Code couleur | Définit la couleur du texte | 
	| `background-color` | Code couleur | Définit la couleur de fond de l'élément HTML | 
	| `font-family` | Nom de la police de caractère | Définit la police à utiliser |  
	| `font-size` | Valeur numérique | Définit la taille de la police |   
	| `font-style` | `normal`, `italic` ou `oblique` | | 
	| `font-weight` | `normal` ou `bold` | `bold` affiche les caractères en **gras** | 
	| `text-decoration` | `None`, `line-through` ou `underline` |  |  
	| `line-height` | Valeur numérique | Définit la hauteur minimale de la ligne |  
	| `text-indent` | Valeur numérique | Définit l'indentation (c'est à  dire le retrait de la 1ère ligne) |  
<br>

!!! Note "CSS : les propriétés CSS dédiées au blocs"  
	![Propriétés dédiés aux bloc](./img/proprietes_bloc2.png){ style="width:40%; margin-left:30%;" }  
	
	!!! Note "Extrait de propriétés dédiés au bloc"

		| Propriété | Valeurs possibles | Remarque |
		| :-------: | :-----: | :---------: |
		| `margin` | Valeur numérique | Définit l'épaisseur de la marge extérieure | 
		| `padding` | Valeur numérique de caractère | Définit l'espace entre le contenu et la bordure (marge intérieure) |  
		| `border-width` | Valeur numérique (0 par défaut) | Définit l'épaisseur de la bordure |   
		| `border-style` | `solid`, `dashed`, `dotted`, `groove` ou  `ridge`, par défaut `None` | Définit le style de la bordure | 
		| `border-color` | Code d'une couleur | Définit la couleur de la bordure | 
		| `border-radius` | Valeur numérique | Définit le rayon de l'arrondi des coins du cadre |  
		| `border` | `width` `style` `color` | Définit la largeur, le style et la couleur en une seule fois |  

	!!! Example "Exemple d'utilisation"
		<table>
			<tr>
				<td>
				Fichier `index.html`   
					``` html
						<!DOCTYPE html>								
						<html lang="fr">										
							<head>									
								<meta charset="utf-8" />			
								<link rel="stylesheet" href="style.css" />		  	
							</head>	
							<body>
								<table>
									<tr>
										<td>
											<img id="photo1" src="./img/vacances1.jpg" 
												alt="Vacances à la mer" title="Vacances à la mer">
										</td>
										<td>		
											<h1 id="titre"> Mes belles vacances </h1> 
										</td>
										<td>
											<img id="photo2"src="./img/vacances2.jpg" 
													alt="Vacances à la montagne"> 
										</td>
									</tr>
								</table>
							</body>
						</html>
					```
				</td>
				<td>
				Fichier `style.css`   
				``` css
					td {
						border: 1px dotted black;
					}

					#titre {
						border: 20px solid lightblue;
						border-style: outset;
						padding:40px;
						margin:20px;
					}

					#photo1 {
						border: 15px solid lightgrey;
						border-radius : 50px;
						margin-left: 30px;
					}	

					#photo2 {
						border: 5px dashed blue;
						border-radius: 50%;
						padding:10px;
						margin-right:30px;
					}
				```
				</td>
			</tr>
		</table>
		![Propriétés dédiés aux bloc](./img/vacances.png){ style="width:60%; margin-left:20%;" }
<br>

				


!!! Note "CSS : les pseudo-classes"  
	Les pseudo-classes sont utilisées pour cibler un état particulier pour un élément.

	| La pseudo-classe | Exemple | Description |
	| :-------: | :-----: | :---------: |
	| `:link` | `a:link { color:bleu; }` | Sélectionne le lien non visité | 
	| `:visited` | `a:visited { color:red; }` | Sélectionne le lien visité |  
	| `:hover` | `a:hover { color:hotpink; }` | Sélectionne le lien survolé par la souris |   
	| `:active` | `a:active { color:green; }` | Sélectionne le lien actif | 
	| `:focus` | `input:focus` | Sélectionne la balise `<input>` ayant le focus | 
	| `:required` | `input:required` | Sélectionne les balises `<input>` à remplir obligatoirement |  
	
	Voir l'exemple d'utilisation sur le site de [W3schools.com](https://www.w3schools.com/css/css_pseudo_classes.asp).

<br>
## Les liens utiles

[Khan-academy : un tuto pour les personnes qui débutent](https://fr.khanacademy.org/computing/computer-programming/html-css)

[Ostralo.net : Une bonne synthèse](http://numerique.ostralo.net/html_css)

[OpenClassRoom : un tuto très complet](https://openclassrooms.com/fr/courses/1603881-apprenez-a-creer-votre-site-web-avec-html5-et-css3)

[W3school : pour retrouver une information ou tester un exemple.](https://www.w3schools.com)




















